香港政治啟蒙運動 - 一人n本推薦讀物

有感港豬實在奴性太強，就算殺到埋身都覺得政治太遠，所以有必要進行政治方面嘅啟蒙運動，以求搵出香港長遠嘅出路。
首先，呢個post互相分享下有益政治思考嘅書/文章，可以係思想史/論文/小說，俾大家可以集思廣益下。

為方便個年齡層/教育背景，外國著作請講埋中文譯名(如有)。
同時盡量易理解嘅放前面，方便大家按個人興趣/能力循序漸進咁睇

我先：
1. 蒼蠅王
西方小說嚟，我覺得入面好有政治/人性反思，非常好睇。用嚟寫中學閱讀理解一定高分，可以當休閒讀物。

2. De Cive “On the citizen“
3. Leviathan “利維坦”
呢兩本都係Thomas Hobbes 寫，主要講social contract ，佢用人性/本能去邏輯推論並主張君主極權，唔同洛克用宗教野做前提。提提大家，雖然佢主張極權，但並非極權派飛機書。兩本內容差唔多，前者我覺得容易啲，後者出名啲、比較容易容易搵到。

4. 毛澤東選集
有關民主、革命、個人思考都有當時前衛嘅睇法。涉獵太廣呢到唔詳細講，個人比較推薦當中嘅“新民主主義的憲政”、“湖南農民運動考察報告”、“反對本本主義”、“矛盾論”、“實踐論”。睇標題好似唔知講乜可google下，我認為呢幾篇對訓練政治思維唔錯。

5. 史記
漢代閹人司馬遷寫，當中好多故仔，主要係褒善貶惡，皇帝都夠膽寫衰，另有作者對每個人物嘅道德評論，可以當歷史資料參考用於舉例論證。

6. 麵包與自由 The Conquest of Bread
俄國佬寫，幾出名，硬要分類可以當係無政府主義+共產主義，可以作為多角度參考。可能翻譯問題，我睇個個版本睇到有啲唔明，下次再睇。

暫時醒起咁多想分享，各位都分享/討論下

留名學嘢

毛語錄

佢啲文章最好全篇睇，一大段野我想cut出來都唔得，因為全部連住

蒼蠅王以前係外國讀高中係必讀讀物黎

小豬

btw 動物農莊都正

留名學野

原來我開錯台
唔緊要，有人睇到就可以

希望大家吸取教訓

《正義論》、《政治自由主義》、《作為公平的正義：正義新論》、《萬民法》
－John Rawls

今晚返去搵

論持久戰

偉大軍事家
終於唔係得我睇

邊到買到
而家啲書店淨係出啲唔好睇嘅新書

7. 去學校化社會 Deschooling Society
70年代 Ivan Illich 寫，呢本真係好撚前衛，甚至前過毛主席，亦因為太激進所以比較難搵到。同時當中嘅邏輯關係需要冷靜去諗先跟到，適合坐定定認真睇
網上搵到幾句例子正正講中香港：
“Many students, especially those who are poor, intuitively know what the schools do for them. They school them to confuse process and substance. Once these become blurred, a new logic is assumed: the more treatment there is, the better are the results; or, escalation leads to success. The pupil is thereby ‘schooled’ to confuse teaching with learning, grade advancement with education, a diploma with competence, and fluency with the ability to say something new.”
“The public is indoctrinated to believe that skills are valuable and reliable only if they are the result of formal schooling.”
“School is the advertising agency which makes you believe that you need the society as it is.”

呢類書如果公共圖書館冇，可以去大學圖書館/database full text online

而家邊間書店買到4？

george orwell 岩中學生睇 等佢地睇下獨裁極權政府既恐怖

商x書局有，呢啲小說都算大路，係外國翻譯小說個到
蒼蠅王故事同民運真係異曲同工

毛選可以睇網上版，反正實體書紙質唔會好得去邊

支持

重申返，所謂政治啟蒙係因為香港人好多都對社會時事不聞不問，甚至對時事完全冇任何睇法，所以先造成今日好多人冇獨立思考、分辨是非嘅能力，只識得人云亦云隨波逐流。
所以香港有必要進行政治啟蒙，培養返每個人對政事嘅獨立思考能力。他日成功嘅時候，任何陣營都唔需要打輿論戰，因為到時香港人自己識得思考，唔需要人地定義民主自由法治公義。
而首先就係睇多啲其他人嘅邏輯理論（係理論唔係聲明），訓練自己思考能力，以防有心人常用嘅斷章取義圈套。
呢個開錯台嘅post就係俾大家交流下有咩讀物有助啟發政治思考同反思。
由於涉及思想上嘅發展，呢個啟蒙運動必定係長時間，一日有港豬一日都唔會停止。我初步只係諗到推介讀物呢一步，唔會足夠，所以大家都要集思廣益各有各做，去除政治文盲。

1984
Brave New World
The Clash of Civilizations

1984

Clash of Civilizations睇簡介好似幾有趣咁，香港而家就係

lm pish

今日成日都係到揾有咩好書睇，呢個po啱哂

呢排都係睇緊毛毛寫嘅書，有血有肉

推

1984
美麗新世界
我們

睇嚟係鍾意挑戰嘅學術jj
先秦個啲政治思想都好正，所謂兵法入面一半都係講治國。商君書容易明好好睇
附上古文+譯文網站：

我們即係邊本

感謝樓豬

係咪russian嘅dystopian novel

GUN GERM STEEL
資本論

The Road to Serfdom Friedrich Hayek
On Liberty JS Mill
The Declaration of Independence (USA)
The Rule of Law Lord Bingham
Economic and Philosophic Manuscripts of 1844 Karl Marx
Politics Aristotle
《王霸》《王制》《富國》《天論》《禮論》荀子

On Revolution Hannah Arendt
The origin of totalitarianism Hannah Arendt
Human Condition Hannah Arendt
The Liberty of Ancients Compared with that of Moderns Benjamin Constant

真心想買
呢幾啲書局有冇 幾錢本

哲學/歷史/政治系boss級
我都係中文開始睇先

BB 級圖書
棕國好狗

香港人一定要知67暴動依段歷史
有關67所有文獻有時間都要睇

以往國家出版，而家應該冇出版，淘寶可能有 （翻版）

We (novel) by Yevgeny Zamyatin

真係有

想睇繁體

城邦論
孫子兵法

又幾抵買

推！
啟蒙不久 求推薦啲容易入口嘅書

推！強化自己任何方面，持久抗爭！

gun germ steel 又係正，好多美洲歷史

【開卷有益】修身齊家治國平天下：政治家育成reading list
by 高質會員 高學歷廢青巴打

一定要睇客觀中立嘅
簡明香港史好似好多學生睇

貨幣戰爭, 當故仔書睇都OK

thx，好advanced
最緊要普及，10個人睇哂100本資本論都唔及100個人睇10本毛語錄
要俾人知道其實政治好簡單好貼身

中學學校逼我地睇
但依家真係多謝佢地

最奇怪個想法係政治活動係一樣獨立於生活既野，但明明政治活動本身就係生活一部分。

Push

冇ANIMAL FARM同1984?

DSE Eng. Lit. 都好似係教材之一
不過好少學校有開

因為好多時傳媒搵啲時事評論員/教授出來評論，搞到國際/兩岸/本地嘅政事好似要專業先識咁。但實際只要回顧一下新聞睇件事，就小學生都識評論。
同埋好多書可能中心思想一頁a4講哂，但係入面好具體好詳細搞到字典咁厚，令人唔想睇。
為左鼓勵睇呢方面嘅書，唯有先推薦啲有趣啲嘅政治小說、篇章形式嘅政治思想書。
係普及呢一方面，大家仲要諗諗辦法，唔係過多兩年啲評論員退休就冇人留意政治。

淘寶好似有
有巴打話纜車站附近有間手信鋪有
又有巴打話廟街有機會有
我都打算得閒行下睇下見唔見

我讀得書少，有巴打講左

當呢個post開始靜嘅時候我會再開post整合各位嘅推薦，由bb級去到boss級。
既然教育系統行愚民政策，政治啟蒙就由我地嚟做，至少我唔會放棄，我相信智慧係可以改變香港命運

係咪繁體

動物農莊、
1984
紀錄片黎講就《Winter on Fire》Netflix 有

香港，鬱躁的家邦: 本土觀點的香港源流史
朋友推介未睇

華氏451, 我個人覺我唔好睇
講唔到D咩大道理
比「我」差

睇戲可以睇孤星淚，背景係法國大革命

嗰位巴打話係繁中英對照 $20本
山頂纜車落山方向入口隔離間手信鋪
佢幾年前買 唔知依家有無

$20
$20就學到開國領袖最高心法

馬克思主義的道理千條萬緒,歸根結底就是一句話︰"造反有理。

1984 起碼比人入門知道原來政治係點既一回事

鍾祖康 《來生不做中國人》

心路歷程：
當年中一，本身剩係覺得支那無乜言論自由，有啲假乞衣，好多騙案咁。從來無乜反支那嘅感情。
當年好記得，我係企喺APM書局，打書釘睇撚曬成本書，好似打撚爆咗我所有價值觀咁，我從來都估唔到支那係一個確確實實嘅地獄鬼國。

然後我遞俾經歷過文革嘅老母，佢本身係好怕政治，因為佢好驚會俾人拉。佢望一望封面，望一望背面。老母問我係咪真係好想買，我話係，然後佢就好擔心咁樣幫我買咗。

跟手反國教、雨革，一路走來，都係覺得支持民主中國嘅泛民狗好撚蠢。

徐承恩有兩本香港史，當入門書睇一流
1. 《香港，鬱躁的家邦：本土觀點的香港源流史》（香港版：《鬱躁的城邦：香港民族源流史》）
2. 《城邦舊事：十二本書看香港本土史》
另外可以睇埋《香港民族論》

唔介意嘅可以睇黃毓民嘅《比橡皮圖章更不堪- 香港立法機關崩壞實錄》
打飛機得黎，字字鏗鏘，有晒個幾年議會大事，亦都有唔少篇幅講何謂議會、何謂代議士
（當然，睇嘅時刻要aware佢而家已經回撚晒塘）

搞清楚 無人造反㗎
我地只係學習毛主席思想

孤星淚係六月起義，法國大革命40年後

動物農莊好淺白，呢本對初中生嚟講都好易入口
好感激老豆當年介紹我睇，睇咗一個chapter之後自動波睇晒，多謝老豆

動物農莊、1984，基本。clockwork orange for advance

The prince, Social contract, A theory of justice

1984必睇，會好有既視感

另外推薦社會契約論同埋論自由

論自由

個人覺得英美哲學比較易入口

Lauming

香港民族論（香港人的身份）李天命的思考藝術（學思辯）厚黑學（班高官的為官之道）維基百科（讀多的歷史野）

老實講，係連登搞讀書組有無人有興趣？

［廣傳］大家可唔可以幫手叫醒呢啲人？

ok

The Nation-state and Violence
-Anthony Giddens

必睇

The Elements of Moral Philosophy
-James Rachels
倫理哲學textbook 容易入口

Critique of pure reason
Critique of practical reason
-Kant

聖經都可以睇下

建議睇哂黃子華早期楝篤笑

般若波羅蜜多心經

Lm

港豬唔會睇

當講故事咁用口語講先有用

lm

所以for個班有獨立思考能力，只係平時冇留意新聞、以為政治遙不可及嘅人

我認爲只需要睇一樣：美國獨立宣言

以下國家歷史
以色列（十九世紀起，包括錫安主義）
星加坡（二戰後）
荷蘭（十七至十九世紀）
韓國（日治起）

銀河英雄傳說

呢件事係好認真，唔該唔好假膠。

新左運動與公民社會：日本六○年代的思想之路

日本民主發展好似都唔順利，佢嘅歷史都值得我地借鑒

孫子兵法？

動物農莊
1984

呢本真係難d

超長

可以只睇頭10本的，細個只睇佢行軍打仗，大個先識睇佢點寫 獨裁同民主 兩個制度，最記得係一句 最差的民主 都比 最好的獨裁 好

中國政治

歷史、大要﹕

陳永發﹕《共產革命七十年》（台北市：聯經出版社，1998年） 序章
莫里斯·邁斯納﹕《毛澤東的中國及後毛澤東的中國: 中華人民共和國史》(四川﹕四川人民出版社，1992年)
Yin-wah ChuAlvin Y. So, State Neoliberalism: The Chinese Road to Capitalism

中國模式﹕

丁學良﹕《中國模式﹕贊成與反對》，(香港﹕牛津大學出版社，2014年) 第一、十一、十二章)
韓博天﹕《紅天鵝﹕中國非常規決策過程》，(香港，香港中文大學出版社，2018年)
趙鼎新﹕《合法性的政治：當代中國的國家與社會關係》，(臺北﹕台大出版中心，2017年)

威權與獨裁﹕

斯坦．林根﹕《完美的獨裁﹕二十一世紀的中國》，(臺北﹕左岸文化，2017年)，第二、五章

公民社會﹕

趙思樂﹕《她們的征途﹕直擊、迂迴與衝撞，中國女性的公民覺醒之路》，(臺北﹕八旗文化，2017年)
端工作室﹕《大國小民：十個故事裡的中國》，(臺北﹕新銳文創，2018年)
, 伊恩．強森 ﹕《野草：底層中國的緩慢革命》(臺北﹕八旗文化，2016年)
陳健民、鍾華﹕《艱難的轉型﹕現代化與中國社會》，(香港，香港中文大學出版社，2016年)

邊疆問題﹕

西藏﹕
唯色﹕《樂土背後：真實西藏》，(臺北﹕時報出版，2016年)
雪域智庫﹕《西藏問題：華人新思考》，(臺北﹕雪域出版社 ，2013年)

新疆﹕
王力雄﹕《我的西域，你的東土》，(臺北﹕大塊文化，2007年)
霍爾．唐日塔格《東突厥斯坦：維吾爾人的真實世界》，(臺北﹕前衛出版社，2016年)

國族國家的形成﹕

1.葛兆光﹕《歷史中國的內與外》，(香港﹕牛津大學出版社，2014年)
2.王柯﹕《中國，從「天下」到民族國家》，(臺北﹕政大出版社，2017年)

3.

強國崛起與台灣﹕
吳介民﹕《尋租中國：台商、廣東模式與全球資本主義》
吳介民、蔡宏政, 鄭祖邦﹕《吊燈裡的巨蟒：中國因素作用力與反作用力》、(臺北﹕左岸文化，2017年)
吳介民﹕《第三種中國想像》，(臺北﹕左岸文化，2012年)
林泉忠﹕《誰是中國人﹕透視臺灣人與香港人的身份認同》，(臺北﹕時報出版，2017年)

外交關係﹕

Lee Ching Kwan, The Specter of Global China: Politics, Labor and Foreign Investment in Africa. U of Chicago Press, 2017.

中國的未來﹕

孔誥烽﹕《中國為何不會統治世界》，(北京﹕中信出版社，2016年)
何清漣, 程曉農﹕《中國﹕潰而不崩》，(臺北﹕八旗文化，2017年)
鄭永年﹕《中國模式: 經驗與困局》，(杭州﹕浙江人民出版社，2010年)

另類中國想像/新左派論述﹕

汪暉﹕《去政治化的政治：短二十世紀的終結與九十年代》，(北京：三聯書店，2008)
王紹光﹕《安邦之道: 國家轉型的目標與途徑》

香港歷史/政治﹕

徐承恩﹕《城邦舊事──十二本書看香港本土史》
徐承恩﹕《鬱躁的城邦：香港民族源流史》
羅永生﹕《勾結共謀的殖民權力》
羅永生﹕《殖民無間道》

社運史﹕
鄭煒、袁瑋熙 編﹕《社運年代香港抗爭政治的軌跡》
端傳媒﹕《香港三年》
馬嶽﹕《香港80年代民主運動口述歷史》

香港主要政治論述﹕

方智恒編﹕《香港革新論》
學苑﹕《香港民族論》
許寶強﹕《告別犬儒: 香港自由主義的危機》
許寶強﹕《回歸人心：極權臨近的香港文化經濟學》

民族主義﹕
benedict Anderson, imagined communities
fanon, wretched of the earth
吳叡人﹕《受困的思想：臺灣重返世界 》
許寶強﹕《解殖與民族主義》

其他﹕

許寶強﹕《情感政治》

有分類

留名學野

我無嘢講 我要見律師 我唔解鎖電話 我唔簽任何文件 我要去醫院驗傷

有冇巴絲知道仲有邊度可以買到學苑本《香港民族論》？

我無野講

真心 Animal Farm 簡單易入口
A Concise History of Hong Kong (英文)

書我睇得好少
細個啟蒙我既係頭條新聞
不過睇乜都好我覺得最少要認識香港史
最少都要識二戰打後

有無人用kindle睇書
想買但唔知會唔會好難搵書

思考的藝術&行為的藝術
讀再多政治如果落入啲fallacy到都係冇意思

序言書室可能仲有

唔好睇書住
睇左香港史先啦
睇下維基

Rules for Radicals
大學級數 啟蒙了Obama 和 Hillary

所以係想人從唔同嘅主張中思考，而唔係去盲目信奉，訓練思考能力

好 唔該哂

"Introduction to Political Philosophy" by Jonathan Wolff

想知咩叫左翼右翼, 資本主義, 共產主義 就睇哩本。

入門級書對有興趣但怕難明嘅人嚟講好重要

周保松《小王子的領悟》章節：「選擇」、「馴服的，就是政治的」

（upload少少內文 會唔會犯法？）

魯迅嘅作品值得一睇，小說作品<<藥>>到而家睇都有同感，仲有臭蟲論真係好精境

中學睇唔明，而家反而明，唔係好事

On Tyranny: Twenty Lessons from the Twentieth Century

by Timothy Snyder

非常簡短但意義深厚嘅一本雞精書，講點樣由細做起反抗暴政，強烈推介

書摘：威權時代來臨，二十個歷史教訓

我都有興趣，btw雞精書先方便普及政治意識

thx bro 好detail

1. 共產主義宣言
2. United States Declaration of Independence
Declaration of the Rights of the Man and of the 3. Citizen of 1789
4. Answering the Question: What is Enlightenment?

點可以無1984
人人必睇

香港城邦論

不過一定大把反雲話垃圾痴線佬嘅嘢唔駛睇

Netflix 可以睇埋英劇Black Mirror
Fifteen Million Merits
White Christmas

野火集

The Open Society and Its Enemies - Karl Popper

現代儒家政治哲學：

政道與治道 牟宗三
學術與政治之間 徐復觀
幽暗意識與民主傳統 張灝
儒家視野下的政治思想 李明輝
政治儒學: 當代儒學的轉向, 特質與發展 蔣慶
儒家致善主義 現代政治哲學重構 陳祖為
Contemporary Confucian Political Philosophy Stephen C. Angle
Contemporary Confucian Political Philosophy Confucian Democracy in East Asia: Theory and Practice Sungmoon Kim

咪撚去三中商呀屌

就近最好去公共/大學圖書館，免費

如果你由第一頁碌到嚟呢到第7頁嘅話，我會相信香港仲有好多理性、非懶人黨嘅人，香港仲有得救

大把獨立書店，近唔係藉囗
有心了解香港政治就唔該由小做起
三中商可以控制大眾吸收咩訊息
再者依類書三中商好多都冇
細書店唔幫襯就會越執越少
惡性循環

《超限戰與反超限戰》基本歸納左中共嘅打法，而事實上美帝近年嘅玩法都係參考返依本書

無可否認懶人居多，為左令多啲人容易接觸，我認為現階段可以利用到佢資源就盡量利用。
好似以前傳教嘅人都會翻譯聖經佛經，好難要求啱啱報名初級班嘅人主動接觸。已經醒覺嘅就當然要做主動，不過呢個post主要係為左普及政治閱讀，俾更多人醒覺。

連反動派即係反革命運動派都唔知
其實政權先係反動派

理性思考多一個得一個，輕推

各位巴打share個啲都係正野，但好多都又厚又要有一定分析力先可以閱讀，比較難入口，有無啲係岩返啲新手睇既，可以令佢地慢慢循序漸進呢？

好正 睇緊

社運年代

#1都建議過淺到深排，但大家實在太踴躍
小說類會比較易入口，暫時比較主流嘅推薦包括：
1984、animal farm 、蒼蠅王、魯迅d故仔《藥》
政治思想介紹：
The Elements of Moral Philosophy - James Rachels
On Tyranny: Twenty Lessons from the Twentieth Century - Timothy Snyder
Introduction to Political Philosophy - Jonathan Wolff
另外我覺得大學liba/公共圖書館都好多中文嘅西方政治思想史乜乜乜，我覺得好簡單易明，雖然有兩三寸厚，不過可以揀住嚟睇。

毛主席教革命嘅notes：
毛澤東啲文章好多亦未必藏於選集，建議上網search標題揀嚟睇，我會推薦 新民主主義的憲政、湖南農民運動考察報告、矛盾論、實踐論等等。
以上會比較容易喚醒讀者嘅政治意識，可以試下睇。原本先出整合post，但咁大家好難知每本講乜，所以我會出啲內容簡介post俾路過嘅都可以知道本書內容
大家都一齊

反而想知邊度有得買

btw哲古華拉嘅 論游擊戰 都睇得過

港大學苑

先search一下大學liba網頁、公共圖書館先，冇就可能要去各大書店（有巴打認為要杯葛三中商）、其他比較細嘅樓上書店，都冇就可能上淘寶/amazon
我自己就睇開大學liba，就算自己學校冇，好似都可以用聯校借其他u嘅書

電子掃描版，好多本免費，仲係繁體（最初出版嗰時大陸未實施殘體）

我都唔知

－香港思潮──本土意識的興起與爭議 李怡

易入口；佢話(大概)本土意識抬頭，一般市民都認為整個香港的命運和未來凌架個人短期利益之上，才會有足夠凝聚力，縱然會有所犧牲(不是生命），也會合力向政權説不，爭取民主。因為從來民主不會從天而降！

健全的社會 The Sane Society

巴打寫野好有深度 留意一排了

免費嘅野唔會有人珍惜

都係有感於社會嘅失敗，如果政權係以民為先，做港豬又何妨

巴打讀史嘅？

只係垃圾大學19bba，平時摺liba鍾意睇政治學嘅書，成櫃都無政府主義正呀
連我唔讀文科都可以睇得明啲書，可見其實政治唔難明，唯一困難在於我地低估左自己

識好少野，仲有好多未睇，而家畢業少左時間睇

嚟緊書展，大家不妨留意下政治/哲學/歷史書，瘋狂打書釘

I have nth to say

盧梭social contract

呢本個論述都好好

推香港人要睇多啲書，知識都係武器

《正義：一場思辨之旅》- Michael J. Sandel

而家睇緊，聽聞好出名既哈佛教授寫

Btw...蒼蠅王，大推！以前Eng Lit讀過，當時黎講好震撼，大家無論睇中文定英文版本都要睇左佢

思方導航 -- 貝剛毅
基本邏輯真係好緊要
高官講嘢冇邏輯有時唔係因為佢蠢，而係刻意為之，引你去踩個陷阱。

人性同群眾嘅描繪

另外有篇心理學嘅文章我覺得都可以解釋一啲社會現象。
Multiple Identity Enactments and Multiple Personality Disorder: A Sociocognitive Perspective
by Nicholas P. Spanos
主講多重人格，但從社會角度去睇，而唔係病理角度。認為多重人格嘅人係出於社會需要而咁做戲，但可以太入戲連自己都唔知。當中亦舉好多其他social enactments，例如鬼上身、祖師爺上身。
但由於咁嘅理論會危害病理心理學嘅飯碗，所以係比較非主流。

歡迎大家喺到/開po分享簡介同讀後感，令大家都容易選擇有興趣嘅嚟睇

反抗者

The Rebel - Albert Camus
睇簡介好有興趣，thx

先秦政治思想史 - 梁啟超
呢本未睇，但相信梁啟超寫嘅會有條理咁介紹個家學說，而且有埋時代背景

有無睇過消失的檔案, 係紀錄片黎

人性呢樣野無論咩年紀都會呈現，lost of innocence 呢樣當時讀到嗰下好震撼

大家最近有咩新書推介

《余英時回憶錄》 見到立場有推薦

The Anarchist Cookbook - William Powell

嗱，本書係學術性講無政府主義咋，雖然夾雜好多起義武器嘅製造方法。我只係作學術交流而且不認同任何暴力

以下節錄自書評：
很多人說起無政府主義，第一個印像就是社會混亂毫無秩序，這是一般人對無政府主義的誤解。本書的第一章，花了很多篇幅去為解釋何謂無政府主義，宣揚嬉皮仕的反叛文化。無政府主義者熱愛自由，強調平等，友愛和社區共融等理念。政府是特權階級剝削人民的幫兇，當警察和軍隊成為欺壓人民的工具，為保護自已的權利和自由，人民只好武裝起來反抗政府。